\begin{statusdone}\end{statusdone}

\chapter{원리 및 설계 근거}

\section{인스턴스 분할 — YOLO11x-seg}
객체의 클래스와 화면 위치뿐 아니라 \emph{픽셀 단위 마스크}가 필요하다. 마스크는
(1) 레이더 방위각 매칭의 가로 투영 프로파일, (2) 깊이 샘플링 영역, (3) 3D 입력
cutout 생성에 모두 쓰인다. 가장 큰 \texttt{yolo11x-seg} 모델을 사용해 정확도를
우선했다.

\section{용도별 신뢰도 기준}
같은 검출이라도 용도에 따라 요구 신뢰도가 다르다.
\begin{center}
\begin{tabular}{@{}llp{6.5cm}@{}}
\toprule
파라미터 & 값 & 용도 \\
\midrule
\texttt{mask\_conf} & 0.55 & 배경 마스킹/구멍 — 빠짐없이 가리되 노이즈 배제 \\
\texttt{live\_conf} & 0.50 & 라이브 검출(추적 유지) \\
\texttt{obj\_conf}  & 0.72 & 객체 등록(registry 진입) — 진짜 객체만 \\
\texttt{model\_conf}& 0.85 & 3D 모델링 트리거 — 확실할 때만 비싼 생성 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{designbox}{왜 신뢰도를 단계화했는가}
낮은 임계로 등록하면 노이즈 객체가 난립하고, 높은 임계로만 추적하면 잠깐
흐릿해진 객체를 놓친다. 추적은 느슨하게(0.5), 등록은 엄격하게(0.72), 비싼 3D
생성은 매우 엄격하게(0.85)로 분리해 안정성과 비용을 동시에 잡았다.
\end{designbox}

\chapter{구현 및 디렉토리 구조}

\section{라이브 검출 루프 — \texttt{main\_r.py}}
메인 루프는 \texttt{receiver.get\_latest\_frame()}으로 최신 프레임을 받아
YOLO를 돌리고, 각 검출에 대해 bbox/마스크/중심/외형 기술자(appearance)를 만든다.
마스크가 있으면 마스크의 실제 경계로 bbox를 다시 계산한다.

\section{객체 추적과 인스턴스 ID(registry)}
프레임 간 동일 객체를 잇기 위해 \texttt{registry}(tid → 상태)를 유지한다.
\begin{itemize}
  \item \textbf{매칭}: 같은 클래스 + IOU($>0.15$) 또는 중심 거리(bbox 폭의 0.5배 이내)로
        직전 객체와 연결.
  \item \textbf{생성}: 미매칭 + \texttt{obj\_conf} 이상이면 새 tid 부여.
  \item \textbf{소멸}: 연속 \texttt{MISS\_MAX=10} 프레임 미검출 → graveyard로 이동.
\end{itemize}

\section{외형 기반 재식별(ReID)과 DB}
객체가 잠깐 사라졌다 돌아오거나, 세션을 다시 시작해도 같은 의자를 다시
모델링하지 않도록 외형 기술자(appearance)를 사용한다.
\begin{itemize}
  \item \texttt{graveyard} 재식별: 최근 사라진 객체와 외형이 맞으면 같은 tid로 복원
        (상태/GLB 유지).
  \item \textbf{영구 DB}(\texttt{db/}): 모델링이 끝난 객체의 GLB+appearance를 저장.
        새 객체가 DB와 매칭되면 \texttt{READY}로 즉시 복원(재모델링 생략).
\end{itemize}

\chapter{문제 해결 과정}

\section{추적 안정화 — IOU + 중심 거리 결합}
IOU만으로는 빠르게 움직이는 객체가 프레임 간 bbox 겹침이 작아 끊긴다. 중심
거리 보조 점수를 더해, 겹침이 작아도 가까우면 같은 객체로 유지하도록 했다.

\section{재모델링 낭비 제거}
\textbf{증상}: 같은 의자를 볼 때마다 30\,$\sim$60초짜리 3D 생성을 반복.\\
\textbf{해결}: appearance 기반 graveyard/DB 재식별로, 이미 만든 객체는 GLB를
복사해 즉시 \texttt{READY} 진입(\texttt{[DB-ReID]}).
